\documentclass[../../LearnCpp.tex]{subfiles}

\begin{document}

\asubsection{7}{Null pointers}

除了内存地址，指针还可以保存一个额外的东西：null 值。
\textbf{null 值}（简略为\textbf{null}）是一个特别的值意为没有值。
当一个指针存储了 null 值，意味着没有指向任何东西。
这样的指针被称为\textbf{空指针} null pointer。

创建空指针最简单的方法是使用值实例化：

\begin{lstlisting}[language=C++]
int main()
{
    int* ptr {}; // ptr 现在是一个空指针，没有保存任何地址

    return 0;
}
\end{lstlisting}

最佳实践：如果不初始化一个有效的对象地址时，初始化空指针。

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <iostream>

int main()
{
    int* ptr {}; // ptr 现在是一个空指针，没有保存任何地址

    int x { 5 };
    ptr = &x; // ptr 指向对象 x（不再是空指针）

    std::cout << *ptr << '\n'; // 通过解引用 ptr 打印值

    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection*{nullptr 关键字}

类似于关键字 \acode{true} 和 \acode{false} 代表布尔字面值，\textbf{nullptr} 关键字代表一个空指针的字面值。
使用 \acode{nullptr} 可以显式初始化或赋值空值给一个指针。

\begin{lstlisting}[language=C++]
int main()
{
    int* ptr { nullptr }; // 可以使用 nullptr 初始化一个空指针

    int value { 5 };
    int* ptr2 { &value }; // ptr2 是一个有效指针
    ptr2 = nullptr; // 可以赋值 nullptr 使指针变为空指针

    someFunction(nullptr); // 也可以传递 nullptr 给函数，其入参是指针类型

    return 0;
}
\end{lstlisting}

最佳实践：当需要空指针字面值用于初始化，赋值或者传递空指针给函数式，使用 \acode{nullptr}。

\subsubsection*{解引用空指针导致未定义的行为}

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <iostream>

int main()
{
    int* ptr {}; // 创建一个空指针
    std::cout << *ptr << '\n'; // 解引用空指针

    return 0;
}
\end{lstlisting}

警告：任何时候使用指针时，需要额外的消息代码中没有解引用空指针或者悬垂指针，
因为都会导致未定义的行为（可能导致程序崩溃）。

\subsubsection*{检查空指针}

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <iostream>

int main()
{
    int x { 5 };
    int* ptr { &x };

    // 指针转换为布尔值 false 如果它们为 null，反之为 true
    if (ptr == nullptr) // 显式测试等式
        std::cout << "ptr is null\n";
    else
        std::cout << "ptr is non-null\n";

    int* nullPtr {};
    std::cout << "nullPtr is " << (nullPtr==nullptr ? "null\n" : "non-null\n"); // 显式测试等式

    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection*{使用 nullptr 避免悬垂指针}

\begin{lstlisting}[language=C++]
// 假设 ptr 是一个指针有可能为空指针
if (ptr) // 如果 ptr 不是一个空指针
    std::cout << *ptr << '\n'; // 可以被解引用
else
    // 做一些其它的事情，只要不是解引用 ptr（打印错误，等等）
\end{lstlisting}

最佳实践：一个指针应该要么存储有效对象的地址，要么设为 nullptr。
这样只需要测试其是否为 null，可以假设任何非空指针都有效。

\subsubsection*{如果可能的话，使用引用而不是指针}

最佳实践：推荐引用而不是指针，除非由指针提供的额外功能需要被用到。

\end{document}
