\documentclass[../../LearnCpp.tex]{subfiles}

\begin{document}

\asubsection{3}{std::string length and capacity}

一旦创建了字符串，知道其长度是很有用的。这里就是长度和容量操作符的作用。
我们也将讨论不同的芳芳来转换 \acode{std::string} 回 C-style 字符串，这样可以使用它们通过期望 char* 类型的字符串函数。

\subsubsection*{字符串长度}

\begin{quotation}
  \textbf{size\_type string::length() const}

  \textbf{size\_type string::size() const}

  \begin{itemize}
    \item 这俩函数返回的都是当前字符串中的字符数量，不包含空值终止符。
  \end{itemize}

  \begin{lstlisting}[language=C++]
  std::string s { "012345678" };
  std::cout << s.length() << '\n';
  \end{lstlisting}

  输出：

  \begin{lstlisting}
  9
  \end{lstlisting}
\end{quotation}

\begin{quotation}
  \textbf{bool string::empty() const}

  \begin{itemize}
    \item 如果字符串中无字符则返回 true，反之 false。
  \end{itemize}

  \begin{lstlisting}[language=C++]
  std::string string1 { "Not Empty" };
  std::cout << (string1.empty() ? "true" : "false") << '\n';
  std::string string2; // empty
  std::cout << (string2.empty() ? "true" : "false")  << '\n';
  \end{lstlisting}

  输出：

  \begin{lstlisting}
  false
  true
  \end{lstlisting}
\end{quotation}

\subsubsection*{字符串容量}

字符串容量反应了其被分配了多少的内存用于存储其内容。该值基于字符串字符为单位测量，不包含空值终止符。

\begin{quotation}
  \textbf{size\_type string::capacity() const}

  \begin{itemize}
    \item 返回字符串不需要重新分配内存时的可用于存储字符的数量。
  \end{itemize}

  \begin{lstlisting}[language=C++]
  std::string s { "01234567" };
  std::cout << "Length: " << s.length() << '\n';
  std::cout << "Capacity: " << s.capacity() << '\n';
  \end{lstlisting}

  输出：

  \begin{lstlisting}
  Length: 8
  Capacity: 15
  \end{lstlisting}
\end{quotation}

实际上重新分配是不好的原因如下：

首先，重新分配字符串相对而言比较昂贵。
新的内存需要被分配，每个字符需要被拷贝到新的内存。
如果字符串巨大，则会消耗大量的时间，最后旧内存需要被释放。
如果重新分配很多次，这个过程将显著的减慢程序的运行。

其次，任何时候当一个字符串被重新分配，字符串的内容改成了新的内存地址。
这意味着该字符串的所有引用，指针，以及迭代器都变为无效！

\textbf{void string::reserve()}

\textbf{void string::reserve(size\_type unSize)}

\begin{itemize}
  \item 第二种函数为字符串设置了至少 unSize 容量。注意这可能需要重新分配。
  \item 如果第一种函数被调用，或者第二种函数调用的 unSize 小于当前容量，
        函数讲尝试缩容来匹配长度。缩容可能会被无视，取决于其实现。
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=C++]
std::string s { "01234567" };
std::cout << "Length: " << s.length() << '\n';
std::cout << "Capacity: " << s.capacity() << '\n';

s.reserve(200);
std::cout << "Length: " << s.length() << '\n';
std::cout << "Capacity: " << s.capacity() << '\n';

s.reserve();
std::cout << "Length: " << s.length() << '\n';
std::cout << "Capacity: " << s.capacity() << '\n';
\end{lstlisting}

打印：

\begin{lstlisting}
Length: 8
Capacity: 15
Length: 8
Capacity: 207
Length: 8
Capacity: 207
\end{lstlisting}

\end{document}
