
\documentclass[../../LearnCpp.tex]{subfiles}

\begin{document}

\asubsection{11}{Overloading typecasts}

在 8.5 显式类型转换（casting）以及 static\_cast 中学习到了 C++ 允许用户转换类型。C++ 直到如何转换内建的数据类型。
然而，它不知道如何转换任何用户定义的类。这就是重载类型转换操作符的意义所在。

\textbf{用户定义转换} user-defined conversions 允许我们转换类成为另一种数据类型。

\begin{lstlisting}[language=C++]
class Cents
{
private:
    int m_cents;
public:
    Cents(int cents=0)
        : m_cents{ cents }
    {
    }

    int getCents() const { return m_cents; }
    void setCents(int cents) { m_cents = cents; }
};
\end{lstlisting}

这个类非常的简单：它存储了 cents 为整数，提供访问函数用以 get 和 set cents 的数量，同时也提供了一个构造函数用于转换 int 成为一个 Cents。

如果可以转换一个 int 成为 Cents，那么对于我们而言，转换 Cents 回一个 int 是否同样有意义？某些情况下，这可能不合理，但是现在这种情况下是合理的。

上述的例子中需要使用 \acode{getCents} 来转换 Cents 变量成一个整数，因此可以使用 \acode{printInt()} 来进行打印：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <iostream>

void printInt(int value)
{
    std::cout << value;
}

int main()
{
    Cents cents{ 7 };
    printInt(cents.getCents()); // print 7

    std::cout << '\n';

    return 0;
}
\end{lstlisting}

如果已经编写了大量的函数用于接受整数作为参数，代码再调用 \acode{getCents()} 就会变得非常凌乱。

为了让事情变得简单，我们可以通过重载 int 的类型转换来提供一个用户定义的转换。这样使得可以直接转换 Cents 成为 int。
以下代码展示了如何做到的：

\begin{lstlisting}[language=C++]
class Cents
{
private:
    int m_cents;
public:
    Cents(int cents=0)
        : m_cents{ cents }
    {
    }

    // 重载 int 转换
    operator int() const { return m_cents; }

    int getCents() const { return m_cents; }
    void setCents(int cents) { m_cents = cents; }
};
\end{lstlisting}

有三点需要注意的地方：

\begin{enumerate}
  \item 为了重载函数用于转换类成为一个 int，我们需要编写一个名为 \acode{operator int()} 的函数在类中。
        注意在 \acode{operator} 与需要转换的类型之间有一个空格。
  \item 用户定义的转换不接受参数，因为没有办法给它们传递参数。
  \item 用户定义的转换没有返回类型，C++ 假设用户会返回正确的类型。
\end{enumerate}

现在可以像这样调用 \acode{printInt()} 了：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <iostream>

int main()
{
    Cents cents{ 7 };
    printInt(cents); // 打印 7

    std::cout << '\n';

    return 0;
}
\end{lstlisting}

编译器将首先注意到函数 \acode{printInt} 接受一个整数类型。接着注意到变量 cents 并不是一个 int。
最后，编译器会查看用户是否提供了转换 Cents 成为 int 的方法。这里将调用操作符 int() 函数，即返回一个 int，
接着返回的 int 将会被传递给 \acode{printInt}。

也可以显式的转换 Cents 变量成为一个 int：

\begin{lstlisting}[language=C++]
Cents cents{ 7 };
int c{ static_cast<int>(cents) };
\end{lstlisting}

用户可以提供任何希望用到的数据类型转换，包括用户自定义的数据类型！

这里是一个新的称为 Dollars 的提供了重载 Cents 转换的类：

\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <iostream>

class Cents
{
private:
    int m_cents;
public:
    Cents(int cents=0)
        : m_cents{ cents }
    {
    }

    // 重载 int 转换
    operator int() const { return m_cents; }

    int getCents() const { return m_cents; }
    void setCents(int cents) { m_cents = cents; }
};

class Dollars
{
private:
    int m_dollars;
public:
    Dollars(int dollars=0)
        : m_dollars{ dollars }
    {
    }

    // 允许我们将 Dollars 转换成 Cents
    operator Cents() const { return Cents { m_dollars * 100 }; }
};

void printCents(Cents cents)
{
    std::cout << cents; // cents 将被隐式转换成为一个 int
}

int main()
{
    Dollars dollars{ 9 };
    printCents(dollars); // dollars 将被隐式转换成为一个 Cents

    std::cout << '\n';

    return 0;
}
\end{lstlisting}

打印：

\begin{lstlisting}
900
\end{lstlisting}


\end{document}
